 \section{ベース格子生成}
\subsection{ベース格子生成ジョブスクリプト(前半部)}
\vspace{-6mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={1-7},caption={run1base.sh (前半部)}]{../run/simpleMixerVesselMRF/run1base.sh}
\vspace{-2mm}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    ジョブ投入コマンド{\ttfamily pjsub}に与えるオプションを{\ttfamily \#PJM }以降に記述できる．
  \item
    なお，
    ジョブ投入コマンド{\ttfamily pjsub}のオプションのほうが優先される．
  \item
    (必須) -L rscgrp=fx-workshop : リソースグループ名
  \item
    (必須) -L node=1 : ノード数指定
  \item
    (任意) {\ttfamily -L elapse=0:30:00} : 経過時間制限値
  \item
    (任意) -j : 標準エラー出力を標準出力に出力(ジョブの出力ファイルを1つにまとめる)
  \item
    (任意) -S : ジョブ統計情報とノード毎の詳細情報をファイルに出力(-s : ノード毎が無い)
\end{itemize}
}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
      空いている隙間リソースに割りあてるバックフィルスケジューリング機能により実行開始が早まる可能性が高くなるので，
      できるだけ経過時間を見積って，
      適切な経過時間制限値を設定するほうが良い\cite{sevendayshpc_day2}．
    \item
      また，メモリ使用量等のチェックのため，
      ジョブ統計情報は出力しておいたほうが良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{共通設定スクリプト}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={2},caption={runShare.sh}]{../run/simpleMixerVesselMRF/runShare.sh}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    OpenFOAMのアプリケーションは，
    同じディレクトリ上で
    複数回実行する場合があるので，
    ここではログを上書きしないよう，
    ログ名にジョブIDを付加している．
  \item
    ステップジョブ時では，
    異なるステップジョブであっても
    ジョブID(\verb|PJM_JOBID|)が同一となるので，
    サブジョブID(\verb|PJM_SUBJOBID|)を付加している．
  \item
    共通の設定をひとつにまとめておくと，
    OpenFOAMのバージョン等に関する設定変更が簡単になる．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブスクリプト(後半部)}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={8},caption={run1base.sh (後半部)}]{../run/simpleMixerVesselMRF/run1base.sh}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    ベース格子生成(\OFtool{blockMesh})\cite{4.3-mesh-generation-with-the-blockmesh-utility,PENGUINITIS-blockMesh}，
    領域分割(\OFtool{decomposePar})などの並列処理できないユーティリティは，
    後述するような複数ノードを使用するジョブ内ではなく，
    \OFpath{run1base.sh}のように1ノードで実行するジョブで実行させるほうがノード時間を削減できるので，
    適宜ジョブスクリプトを分離するほうが良い．
  \item
    分離したジョブスクリプトを自動的に順次実行するには，
    後述するステップジョブを用いる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshによるベース格子生成}
\begin{minipage}{0.35\columnwidth}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    幅と奥行は，かくはん槽の直径と同じ0.22m
  \item
    高さは0.54m
  \item
    格子幅は0.01m
  \end{itemize}
  \lstinputlisting[caption={system/blockMeshDict},linerange={16-33},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
\lstinputlisting[linerange={37},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.35\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/mesh/blockMesh-detail.pdf}
\end{figure}
\vspace{-10mm}
\OFpath{blockMeshDict}の詳細は初級編を参照のこと\cite{Supercomputer-OpenFOAM-Training}．
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{並列解析用領域分割}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
\item
  1ノードあたり48MPIプロセスで，
  48プロセスの並列解析を行う．
\item
  領域分割の設定は，\OFpath{system/decomposeParDict}で行う．
\item
  \OFkeyword{numberOfSubdomains}で領域分割数(並列数)，
  \OFkeyword{method}で分割手法を指定する．
\end{itemize}
\vspace{-8mm}
\begin{tips}
  CPU(富岳と同一のA64FX)の演算コア数は48である(アシスタントコアは2または4)．
\end{tips}
\vspace{-8mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/decomposeParDict},linerange={16}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/decomposeParDict}
\vspace{-8mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    \OFkeyword{method}にグラフ分割ツールである\OFkeyword{scotch}や\OFkeyword{kahip}を指定する場合，
    通常詳細な設定は不要である．
  \item
    グラフ分割ツールは通常，
    各領域での格子数をなるべく一様化し，
    さらにMPIプロセス間の通信量に大きく影響する分割領域間の界面数を，
    できるだけ小さくする最適化を行なう．
  \item
    \OFkeyword{simple}や\OFkeyword{hierarchical}では，
    明示的に\verb|x,y,z|方向の分割数を指定する必要があり，
    領域毎の格子数のばらつきが大きくなる場合がある．
    ただし，
    単純な構造格子の場合にはこれらの手法のほうが解析が高速になる場合がある．
  \item
    \OFkeyword{multiLevel}は多段で分割を行う手法であり，
    設定によっては解析が高速になる場合がある．
  \item
    ここでは，
    \OFkeyword{scotch}に比べると領域分割が比較的高速な\OFkeyword{kahip}を指定している．
  \item
    領域分割手法によって，
    並列化効率が変わるので，
    予備検討の段階で検討するのが望ましい．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブの投入}
「不老」Type Iのログインノードにログインイしている端末において，
ジョブスクリプト\OFpath{run1base.sh}を\OFtool{pjsub}で投入する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ベース格子生成ジョブの投入
pjsub run1base.sh
\end{lstlisting}
以下のコマンドにより，投入したジョブの状況を確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブの状況確認
pjstat
\end{lstlisting}
本演習において，今後\OFtool{pjsub}でジョブを投入したら，
\OFtool{pjstat}で適宜ジョブの状態を確認する．

ジョブが実行状態になったら，
\OFthirdparty{tail}コマンドを用いて，
\OFpath{log.}で始まるログのトレースを行う．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ログファイルのトレース
tail -f log.*
\end{lstlisting}
ユーティリティ毎にログファイルが異なるので，
{\ttfamily End}などのメッセージが出るなどしてログファイルの更新が止まったら，
C-c(コントロールキーとCキー)を押して\OFthirdparty{tail}コマンドを一旦終了させて，
カーソル↑+リターン，または，{\ttfamily !!}で再度上記コマンドを実行する．
\clearpage
\subsection{ログの確認}
\begin{itemize}
\item
  ジョブが終了したら，
  ジョブの標準出力ファイル*.sh.JOBID.outに，
  エラー等が出力されていない無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブの標準出力ファイルの確認
less run1base.sh.*.out
# ジョブの出力ファイル名にはJOBIDが付くが，*のワイルドカードで全ての文字にマッチする
# lessコマンドは1画面分の内容を表示したらプロンプトと表示してキー入力待ちとなる．
# 主な操作キー h : ヘルプ，SPC : 前，b : 後，/文字 : 文字を検索，. : 繰り返し，G : 末尾，q：終了
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  エディタでは間違って修正を行なう可能性があるので，
  ファイルの修正を必要としない場合，
  less\cite{LESS}, more\cite{MORE}などの閲覧専用コマンド(ページャー)で中身を確認するのが望ましい．
\end{tips}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx blockMeshのログの確認
less log.blockMesh.*
# [less] スペース等で進め，q で終了
\end{lstlisting}
\vspace{-3mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.blockMesh},linerange={47-50},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{run/MRF-0/log.blockMesh}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={58},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{run/MRF-0/log.blockMesh}
\vspace{-3mm}
\begin{tips}
  最後にEndが出力され，格子幅や座標範囲が合っていることを確認する．
\end{tips}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx decomposeParのログの確認
less log.decomposePar.*
# [less] Maxの検索
/Max
# [less]一行戻る
C-p # カーソル↑やvi的なコマンド(j，C-j, y, C-y)でも良い(hによるヘルプ参照)
# [less] スペース や G 等で進め，q で終了
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={740-743}]{run/MRF-0/log.decomposePar}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0.5\zh}
\item
  グラフ分割ツールである\OFkeyword{kahip}を用いているので，
  分割領域での平均格子数に比べ，最大格子数は約2.8\%多いだけであり，
  各分割領域における格子数はほぼ一様になっている．
\item
  ただし，
  本解析例では元々格子数が26,136と少ない事に起因して，
  分割領域での格子数(平均544.5)に対する分割領域間の界面数(平均349.5)が大きいため，
  MPI通信の負荷が高くなり，
  並列化効率は良くない．
\end{itemize}
